% ==============================================================================
% TCC - Thiago Salvatore
% Capítulo 3 - Especificação de Requisitos
% ==============================================================================

\chapter{Especificação de Requisitos}
\label{sec-requisitos}


Este capítulo aborda alguns resultados da Engenharia de Requisitos para a construção dos módulos BibLattes e AlocaWeb para o sistema Marvin. Na seção~\ref{sec-requisitos-escopo}, é apresentado o escopo do projeto; na seção~\ref{sec-requisitos-escopo-alocaweb} é apresentado o minimundo do módulo AlocaWeb, na seção~\ref{sec-requisitos-escopo-biblattes} é apresentado o minimundo do módulo BibLattes, na seção\ref{sec-requisitos-pacotes}, são apresentados os diagramas de pacotes, na seção~\ref{sec-requisitos-casos-de-uso}, são apresentados diagramas de casos de uso e na seção~\ref{sec-requisitos-diagrama-de-classes}, são apresentados os diagramas de classes. Os requisitos funcionais, requisitos não funcionais e regras de negócio podem ser encontrados no \textbf{Documento de Especificação de Requisitos} que está disponível no Apêndice ao final dessa monografia.


\section{Descrição do Escopo}
\label{sec-requisitos-escopo}

Esta seção descreve o funcionamento dos dois módulos desenvolvidos para o sistema Marvin, a saber: Controle de Alocação de Salas de Aula (AlocaWeb) e Extração de Dados de um CV Lattes (BibLattes).

\subsection{Descrição Módulo AlocaWeb}
\label{sec-requisitos-escopo-alocaweb}

O Departamento de Informática da Universidade Federal do Espírito Santo (DI/Ufes) necessita de um sistema de informação para o controle de alocação de salas de aula e ofertas de disciplinas. O propósito deste sistema é facilitar a alocação de disciplinas (com seus respectivos horários, turmas e quantidade de vagas) às salas de aula disponíveis no centro, possibilitando, assim, uma melhor utilização do espaço, uma redução no tempo gasto para realizar tal tarefa e, ainda, a construção de um horário que facilite a vida dos estudantes.

O sistema deve, portanto, permitir o cadastro de informações relevantes para o processo de alocação, como, por exemplo, dados de professores, cursos, disciplinas, turmas, salas de aula e períodos. A partir destes dados, deve ser possível realizar a alocação e, posteriormente, produzir relatórios relevantes, a saber: Ofertas de Disciplinas (lista de turmas que serão ofertadas) em um determinado período e Alocações de Salas de Aula em um determinado período.

É importante notar que antes de efetuar uma alocação, as salas de aula existentes devem ser cadastradas, assim como as turmas que serão alocadas para as salas. Depois de realizada tal alocação, o usuário poderá visualizar o relatório contendo as informações de todas as alocações em um certo período.



\subsection{Descrição Módulo BibLattes}
\label{sec-requisitos-escopo-biblattes}

Pesquisadores, estudantes e professores encontram frequentemente dificuldade ao tentar produzir um website contendo informações relacionadas a seus currículos Lattes. Executar tal tarefa (extrair os dados, gerar arquivo no formato adequado e publicar o site) não é uma tarefa tão simples, principalmente para pessoas que não são da área da computação.

O propósito desta ferramenta é, dado um currículo Lattes no formato \textit{xml} (obtido no site da Plataforma Lattes), extrair todas as informações relevantes do mesmo, permitir ao usuário visualizar tais informações de uma maneira mais limpa e exportá-las em formatos adequados, para que sejam usadas, por exemplo, em suas páginas pessoais na Web.

Ao efetuar login no sistema, uma tela será mostrada instruindo o usuário a acessar seu CV Lattes e fazer o \textit{download} do arquivo \textit{xml}. Com este arquivo em mãos, o usuário poderá fazer \textit{upload} do mesmo no sistema que irá, então, efetuar a leitura do arquivo e extrair as informações necessárias, a saber: nome do(s) autor(es) de cada publicação, título, informações sobre onde e quando foi publicado, DOI, e URL para acessá-la.

Caso o usuário já tenha um CV cadastrado na base de dados, o sistema deverá fazer uma atualização de tal CV, substituindo entradas repetidas, inserindo novas entradas e removendo aquelas que não mais existem no arquivo \textit{xml}.

Ao final de todo o processo, o usuário poderá visualizar como as informações serão exportadas, podendo, assim, corrigir o que for necessário em seu CV Lattes (é importante notar que o usuário não poderá alterar seu currículo neste sistema, apenas na própria plataforma Lattes).

A princípio, a exportação de dados será feita para o formato BibTeX, para que o usuário possa usá-la em seu site pessoal por meio de ferramentas que já suportam este tipo de formato, como, por exemplo, o \textit{plug-in} papercite\footnote{\url{https://br.wordpress.org/plugins/papercite/}} da plataforma WordPress.

%%% Início de seção. %%%
\section{Diagrama de Pacotes}
\label{sec-requisitos-pacotes}

Dada a descrição do minimundo, foi possível estruturar o sistema em três diferentes pacotes, como pode ser visto na Figura~\ref{fig-requisitos-diagrama-pacotes}.

O pacote \textit{Core}, é responsável por funcionalidades que podem ser comuns a diferentes módulos do Marvin, por exemplo, Professor, Turmas, Cursos, etc.

O pacote \textit{AlocaWeb} é responsável pelas funcionalidades relacionadas à alocação de salas de aula, e o pacote \textit{BibLattes} é responsável por funcionalidades de importação, exportação e visualização de curriculum lattes.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/requisitos/sistema1}
	\caption{Diagrama de Pacotes.}
	\label{fig-requisitos-diagrama-pacotes}
\end{figure}



%%% Início de seção. %%%
\section{Diagrama de Casos de Uso}
\label{sec-requisitos-casos-de-uso}
	
Como visto na Subseção~\ref{sec-requisitos-pacotes}, este projeto foi divido em dois subsistemas (módulos): \texttt{AlocaWeb} e \texttt{BibLattes}. Além disso, funcionalidades que são fortemente relacionadas ao contexto acadêmico, como Gerenciamento de Disciplinas, Cursos, Professores, Turmas, Períodos e Disciplinas acabaram ficando em um terceiro módulo: \texttt{Core}.
Veremos na Subseção~\ref{sec-requisitos-casos-de-uso-core} os casos de uso do módulo \texttt{Core}, na Subseção~\ref{sec-requisitos-casos-de-uso-alocaweb} os casos de uso do módulo \texttt{AlocaWeb} e na Subseção~\ref{sec-requisitos-casos-de-uso-biblattes} os casos de uso do módulo \texttt{BibLattes}.
	
\subsection{Módulo Core}
\label{sec-requisitos-casos-de-uso-core}

A Figura~\ref{fig-requisitos-core-diagrama-casos-uso} mostra os casos de uso do módulo \textbf{\texttt{Core}} que serão descritos a seguir. O módulo \textbf{\texttt{Core}} foi criado para gerenciar as funcionalidades mais básicas do sistema Marvin. Os casos de uso \textbf{Gerenciar Cursos, Gerenciar Turma, Gerenciar Disciplina e Gerenciar Período} são do tipo cadastrais e incluem alteração, inclusão, consulta e exclusão. Já o caso de uso Exportar Oferta lida com a exportação de oferta de disciplinas em um determinado período, não sendo, portanto, um caso de uso cadastral.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/requisitos/casodeuso-core}
	\caption{Marvin - Core - Diagrama de Casos de Uso.}
	\label{fig-requisitos-core-diagrama-casos-uso}
\end{figure}

O DI/Ufes possui cursos de graduação e de pós-graduação. Então, foi criado o caso de uso \textbf{Gerenciar Cursos} para que o responsável possa inserir novos cursos, possa também consultar, alterar e até mesmo exclui-lo. Para inserir um novo curso, basta informar o código, e o nome do mesmo.

Um curso por si só não é suficiente para um sistema acadêmico, é necessário também a existência de períodos. Para isso, o caso de uso \textbf{Gerenciar Período} foi criado. Este caso de uso tem a função de permitir ao usuário adicionar, excluir, consultar ou até mesmo editar um determinado período. Para inserir um novo período, basta informar o semestre (primeiro ou segundo), o ano (por exemplo, 2016), a data de início e a data de término prevista para o período.

Junto com Período e Curso, as disciplinas formam a grade curricular de cursos dentro da universidade, portanto, é extremamente importante que haja um caso de uso para controle das mesmas. O caso de uso \textbf{Gerenciar Disciplina} tem tal função. Este caso de uso controla a inclusão, edição, remoção e visualização de disciplinas. Para adicionar uma disciplina, o usuário deverá informar o nome, código e curso ao qual a mesma está relacionada.

Um período, um curso, uma disciplina e um conjunto de horários formam uma turma, ou seja, em um determinado período, uma disciplina será ofertada para um determinado curso e será lecionada em certos horários - formando então uma turma. Para controlar isso, temos o caso de uso \textbf{Gerenciar Turma}. Sendo possível então a inclusão, remoção, edição e visualização de turmas. Para criar uma nova turma, é necessário informar a quantidade de vagas ofertadas, o período, uma disciplina, um curso e caso já esteja definido, um professor.

Por último temos o caso de uso \textbf{Exportar Oferta}. Dado que é possível criar turmas, é importante que o usuário possa gerar um relatório com as turmas existentes em cada período, facilitando assim a vida do estudante que deseja saber quais as disciplinas que poderão ser cursadas em um certo período e eventualmente quem irá leciona-las. 





\subsection{Módulo AlocaWeb}
\label{sec-requisitos-casos-de-uso-alocaweb}
 

A Figura~\ref{fig-requisitos-alocaweb-diagrama-casos-uso} mostra os casos de uso do módulo \textbf{\texttt{AlocaWeb}} que serão descritos abaixo. Este módulo foi criado para gerenciar as funcionalidades de alocação de turmas às salas de aula e exportação de alocações por período. Os casos de uso responsáveis por tais funcionalidades são: \textbf{Exportar Alocações, Gerenciar Alocações e Gerenciar Sala de Aula}.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/requisitos/casodeuso-alocaweb.jpg}
	\caption{Marvin - AlocaWeb - Diagrama de Casos de Uso.}
	\label{fig-requisitos-alocaweb-diagrama-casos-uso}
\end{figure}


Dentro de uma universidade existem salas de aula. Como este módulo irá lidar com alocação de turmas à salas de aula, é necessário a existência de um caso de uso para lidar com tais salas, portanto temos então o caso de uso \textbf{Gerenciar Sala de Aula}. Este também é um caso de uso Cadastral, permitindo o usuário adicionar, remover, consultar e editar salas de aula. Para criar uma sala de aula, é necessário informar prédio, andar, número de cadeiras e número da sala.


No caso de uso \textbf{Gerenciar Alocações} o usuário poderá incluir, excluir, consultar e deletar alocações existentes. Para criar uma nova alocação, ele deverá informar a Turma à qual tal alocação se refere e a sala de aula que será utilizada.


Além de criar alocações, o sistema irá permitir que seja gerado um relatório com as mesmas. O caso de uso \textbf{Exportar Alocações} é o responsável por isso. Através deste caso de uso, o usuário poderá exportar todas as alocações existentes em um determinado período.

\subsection{Módulo BibLattes}
\label{sec-requisitos-casos-de-uso-biblattes}
A Figura~\ref{fig-requisitos-biblattes-diagrama-casos-uso} mostra os casos de uso do módulo \textbf{\texttt{BibLattes}}. Este módulo é responsável por todas as funcionalidades relacionadas ao controle de produções bibliográficas. Através dele o usuário poderá enviar um currículo Lattes ao sistema, visualizá-lo de forma amigável e, caso deseje, exportar este currículo no formato \textit{BibTeX}. Existem diversos tipos de produções bibliográficas existentes. As suportadas por este módulo são: Artigos, Livros, Capítulos de Livros e Trabalhos em Eventos. Os casos de uso responsáveis por tais funcionalidades são: \textbf{Visualizar Currículo Atual, Exportar Currículo e Enviar Currículo Lattes}.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/requisitos/casodeuso-biblattes.jpg}
	\caption{Marvin - BibLattes - Diagrama de Casos de Uso.}
	\label{fig-requisitos-biblattes-diagrama-casos-uso}
\end{figure}


Através do caso de uso \textbf{Enviar Currículo Lattes}, o usuário poderá efetuar o \textit{upload} de um currículo lattes no formato \textit{xml} extraído da plataforma Lattes. O sistema irá então atualizar o currículo caso já exista um cadastrado ou adicionar um novo. Com o objetivo de tornar o sistema mais completo, existe o caso de uso \textbf{Visualizar Currículo Atual}. Este caso de uso permite ao usuário visualizar o currículo que foi adicionado no sistema, possibilitando ao mesmo visualizar possíveis erros no que foi enviado. É importante notar que o sistema não irá permitir a edição de itens do currículo. Caso deseje, o usuário poderá efetuar as alterações na Plataforma Lattes, obter um novo arquivo \textit{xml} e então enviá-lo novamente para o sistema.

Por último, temos o caso de uso \textbf{Exportar Currículo}. Este caso de uso irá extrair do banco de dados todas as produções bibliográficas do usuário e produzir um arquivo no formato \textit{BibTeX}, que pode ser utilizado em websites, por exemplo.


\subsection{Atores x Casos de Uso}
\label{sec-requisitos-casos-de-uso-atores}
O modelo de casos de uso visa capturar e descrever as funcionalidades que um sistema deve prover para os atores que interagem com o mesmo. No contexto deste projeto, temos apenas um ator, que é o Acadêmico, portanto, sempre que nos referirmos a usuário, estaremos nos referindo a um Acadêmico. Todos os casos de uso existentes neste sistema serão realizados por este ator.

Um Acadêmico pode ser um professor, técnico administrativo ou até mesmo um aluno. Para evitar que um aluno, por exemplo, possa cadastrar um curso, \cite{manzoli-pg16} implementou a funcionalidade de controle de permissões para o Marvin. Esse controle foi implementado em forma de papéis, onde um Acadêmico pode ter diferentes papeis (Professor, técnico, etc). No contexto deste projeto este controle não existe, por este motivo todos os atores são do tipo Acadêmico, e não existem papéis definidos.

Maiores informações e detalhes sobre os casos de uso poderão ser consultados no \textbf{Documento de Análise de Requisitos} que está disponível no Apêndice ao final dessa monografia.






%%% Início de seção. %%%
\section{Diagrama de Classes}
\label{sec-requisitos-diagrama-de-classes}


Assim como os casos de uso na Seção~\ref{sec-requisitos-casos-de-uso}, os diagramas de classes estão dividos de acordo com a divisão dos subsistemas. Na Subseção~\ref{sec-requisitos-diagrama-de-classes-core} estão as classes pertecentes ao subsistema \texttt{Core}, na Subseção~\ref{sec-requisitos-diagrama-de-classes-alocaweb} estão as classes pertencentes ao módulo \texttt{AlocaWeb} e na Subseção~\ref{sec-requisitos-diagrama-de-classes-biblattes} estão as classes pertencentes ao módulo \texttt{BibLattes}.



\subsection{Módulo Core}
\label{sec-requisitos-diagrama-de-classes-core}

A Figura~\ref{fig-requisitos-core-diagrama-classes} exibe o diagrama de classes do subsistema \textbf{\texttt{Core}}. A classe mais importante deste subsistema é a classe \textbf{Class} (Turma). Uma \emph{turma} é o ponto central dentro de uma universidade. Ela irá existir em um \emph{período} específico (Period), está relacionada a um \emph{curso} (Course),  uma \emph{disciplina} (Subject), será lecionada em certos \emph{horários} (Time), e pode ou não ter um \emph{professor} (Academic) alocado à ela (o professor pode ser definido em um outro momento) - Neste caso, o Acadêmico \textit{Academic} teria o papel de professor.


É importante notar que, apesar de não existir o caso de uso Gerenciar Acadêmico (\textit{Manage Academic}), a Figura~\ref{fig-requisitos-core-diagrama-classes} apresenta a classe Acadêmico (\textit{Academic}). Isso acontece porque a base do Marvin já possui tal funcionalidade. Esta classe está sendo apresentada aqui apenas para deixar claro como uma turma é definida.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/requisitos/diagrama-classe-core}
	\caption{Marvin - Core - Diagrama de Classes.}
	\label{fig-requisitos-core-diagrama-classes}
\end{figure}



\newpage

\subsection{Módulo AlocaWeb}
\label{sec-requisitos-diagrama-de-classes-alocaweb}

A Figura~\ref{fig-requisitos-alocaweb-diagrama-classes} exibe o diagrama de classes do subsistema \textbf{\texttt{AlocaWeb}}. A classe \textbf{Class} (turma) pertence ao módulo \texttt{Core}, como pode ser visto na figura. Faz parte então deste subsistema a classe \textbf{Allocation} (alocação) e \textbf{Room} (sala de aula). A classe Allocation desempenha um papel bastante importante. Uma \emph{alocação} é composta por uma \emph{sala de aula} e uma \emph{turma}, ou seja, estamos definindo qual \emph{turma} irá ocupar uma determinada \emph{sala}.

Uma \textit{sala de aula} (Room) está localizada em um prédio (buildingCode), em um certo andar (buildingFloor), possui um certo número de cadeiras (slots) e possui também um número.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/requisitos/diagrama-classe-alocaweb}
	\caption{Marvin - AlocaWeb - Diagrama de Classes.}
	\label{fig-requisitos-alocaweb-diagrama-classes}
\end{figure}

É importante notar neste diagrama que uma turma só pode estar alocada a uma sala em um certo espaço de tempo. Além disso, uma sala não pode ser alocada para duas turmas diferentes, caso elas tenham alguma interseção de horário. Outro detalhe importante é que caso um professor esteja alocado a uma turma, a alocação de sala só poderá ser feita em horários que não coincidam com outras alocações para tal professor.

Maiores informações sobre o diagrama de classes poderão ser consultadas no Documento de Especificação de Requisitos, disponível no Apêndice ao final dessa monografia.

\subsection{Módulo BibLattes}
\label{sec-requisitos-diagrama-de-classes-biblattes}

A Figura~\ref{fig-requisitos-biblattes-diagrama-classes} exibe o diagrama de classes do subsistema \textbf{\texttt{BibLattes}}. Cada usuário do sistema (Academic - Lembrando que no contexto deste projeto não existem papéis específicos para um Acadêmico) pode possuir apenas um currículo cadastrado no sistema, portanto, cada \emph{publicação} possui um dono (Academic). Além disso, uma publicação possui também \emph{autores} (Author), que podem ser autores de mais de uma publicação, por exemplo.

\emph{Livros} (Book), \emph{Capítulos de Livros} (Collection), \emph{Artigos} (Article) e \emph{Trabalhos em Eventos} (Proceeding) são tipos de publicação (todos possuem um título e um ano de publicação).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/requisitos/diagrama-classe-biblattes}
	\caption{Marvin - BibLattes - Diagrama de Classes.}
	\label{fig-requisitos-biblattes-diagrama-classes}
\end{figure}